\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{pgfgantt}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{soul}
\usepackage{graphicx}


\begin{document}

    \pretextual
    \include{pretextual/capa}

    \input{introdução}


    \input{trabalhos_relacionados}

    \input{fundamentacao}
 
    \input{objetivos}
    
    \section{Modelagem Matemática do Problema de Otimização de Plano de Voo para UAVs}
    
    \subsection{Descrição do Problema}
    
    O problema de otimização de plano de voo para UAVs consiste em determinar a trajetória ótima que um drone deve seguir para coletar dados de um conjunto de sensores IoT distribuídos em uma área geográfica. O objetivo principal é maximizar a quantidade de dados coletados enquanto se minimiza o consumo de energia do drone e a idade da informação (Age of Information - AoI), respeitando suas limitações operacionais. O drone parte de uma posição inicial conhecida, deve visitar um subconjunto de sensores dentro do seu alcance de comunicação, e se dirigir a uma posição final (que pode ser igual à inicial). Durante o voo, o drone consome energia de acordo com sua velocidade e manobras, e coleta dados quando está dentro do raio de comunicação dos sensores. A qualidade da comunicação entre o drone e os sensores depende da distância entre eles. Este problema pode ser modelado como um problema de otimização combinatória com restrições de energia, tempo de voo, e requisitos de comunicação, considerando também a idade dos dados nos sensores para priorizar a coleta de informações mais antigas.
    
    Esta formulação é relevante para aplicações como monitoramento ambiental, agricultura de precisão, vigilância urbana e resposta a desastres, onde a coleta eficiente e oportuna de dados de sensores distribuídos é crucial para a tomada de decisões.

O modelo de comunicação adotado é simplificado: assume-se que a transmissão ocorre com sucesso sempre que o UAV permanece pairando (\textit{hovering}) diretamente sobre o sensor durante um slot completo de duração $\Delta t$. Não são modelados aspectos de camada de enlace como modulação, interferência ou protocolo MAC; a coleta é representada por uma variável binária que indica se o drone está posicionado sobre o nó sensor no instante correspondente (ver Equação~(5)).


    \subsection{Parâmetros e Variáveis}

O modelo representa o voo do UAV como uma sequência de estados discretos no tempo, divididos em slots de duração $\Delta t$. O espaço de movimentação é modelado como um grafo completo sobre o conjunto de nós $N = S \cup \{b\}$ (sensores e base), com coordenadas bidimensionais $(x, y)$. O custo energético de cada transição é determinado pelo modelo de potência de asa rotativa em função da velocidade de voo. As variáveis de decisão binárias controlam a posição e os deslocamentos do UAV ao longo do horizonte temporal; variáveis contínuas registram a energia acumulada e a \textit{Age of Information} (AoI) de cada sensor a cada slot. A solução ótima define uma sequência de posições do UAV que maximiza a informação coletada respeitando a restrição de capacidade de bateria $E^{\max}$. As Tabelas~1 e 2 listam, respectivamente, os parâmetros e as variáveis de decisão do modelo.

    \begin{table}[htbp]
      \centering
      \caption{Parâmetros do Modelo}
      \begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash}p{2.2cm} >{\raggedright\arraybackslash}p{10cm}}
        \toprule
        \textbf{Notação} & \textbf{Descrição} \\
        \midrule
        \multicolumn{2}{l}{\textit{Conjuntos}} \\
        \midrule
        $T$ & Conjunto de intervalos de tempo discretos: $T = \{1, 2, \ldots, T_f\}$ \\
        $S$ & Conjunto de sensores distribuídos na área: $S = \{1, 2, \ldots, n\}$ \\
        $b$ & Índice da base (nó inicial e final do voo) \\
        $N$ & Conjunto de locais onde o drone pode permanecer parado (sensores $S$ e base $b$): $N = S \cup \{b\}$ \\
        $A = N \times N$ & Conjunto de arestas dirigidas (inclui \textit{self-loop} $(i,i)$) \\
        \midrule
        \multicolumn{2}{l}{\textit{Parâmetros Geométricos}} \\
        \midrule
        $S_j$ & Posição fixa do sensor $j \in S$: $S_j = (x_j, y_j, h_j)$ \\
        $d_{ij}$ & Distância euclidiana entre os locais $i,j \in N$ \\
        \midrule
        \multicolumn{2}{l}{\textit{Parâmetros de Tempo e Energia}} \\
        \midrule
        $\Delta t$ & Duração de cada intervalo de tempo (slot) \\
        $E^{\max}$ & Capacidade máxima de energia da bateria do UAV \\
        $A_j^0$ & Idade inicial da informação do sensor $j \in S$ antes do voo \\
        $M_A$ & Constante \textit{Big-M} segura para AoI (por exemplo, $M_A \ge \max_j A_j^0 + T_f$) \\
        \midrule
        \multicolumn{2}{l}{\textit{Parâmetros do Modelo de Potência do UAV}} \\
        \midrule
        $P_0$ & Termo de potência de perfil das pás do rotor \\
        $\Pi$ & Termo de potência induzida em voo \\
        $U_{\text{tip}}$ & Velocidade da ponta da hélice \\
        $v_0$ & Velocidade induzida em \textit{hover} \\
        $\rho$ & Densidade do ar \\
        $C_{DS}$ & Parâmetro de arrasto parasita efetivo (área equivalente) \\
        $c_{ij}$ & Custo energético associado à aresta $(i,j)$ em um slot \\
        \bottomrule
      \end{tabular}
    \end{table}
    
    \begin{table}[htbp]
      \centering
      \caption{Variáveis de Decisão}
      \begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash}p{2.2cm} >{\raggedright\arraybackslash}p{10cm}}
        \toprule
        \textbf{Notação} & \textbf{Descrição} \\
        \midrule
        $p_{n,t}$ & Indica se o drone está no local $n \in N$ no início do slot $t \in T$ \\
        $x_{ijt}$ & Indica se o drone realiza o movimento de $i \to j$ entre os slots $t$ e $t+1$ \\
        $v_{j,t}$ & Indica se o drone realiza coleta de dados do sensor $j \in S$ no slot $t$ \\
        $y_j$ & Indica se o sensor $j$ foi visitado (coletado) ao menos uma vez ao longo do horizonte \\
        $E_t$ & Energia acumulada pelo drone até o início do slot $t \in T$ \\
        $A_{j,t}$ & Idade da informação do sensor $j$ no início do slot $t$ \\
        $w_{j,t}$ & Variável auxiliar que representa $A_{j,t}\cdot v_{j,t}$ (AoI efetivamente coletada) \\
        \bottomrule
      \end{tabular}
    \end{table}

    
    \subsection{Formulação do Problema}
    
    Seja $T = \{1, 2, \dots, \tau\}$ o conjunto de intervalos de tempo discretos. O objetivo
    é planejar a trajetória de um ou mais UAVs para coleta eficiente de dados em sensores IoT, respeitando restrições de mobilidade, energia, e requisitos de comunicação. O problema pode ser formulado pelas equações nas subseções a seguir.

    \subsubsection{Definição do Grafo de Movimento}

    O conjunto de posições possíveis para o UAV é dado por    
    $N = S \cup \{b\}$, onde $b$ representa a base.  
    Diferentemente de modelos que usam grafos esparsos, aqui adotamos $A = N \times N$, um grafo dirigido completo com \emph{self-loops}.  
    Isso significa que:
    
    \begin{itemize}
        \item o UAV pode transitar de qualquer nó para qualquer outro em um único slot (pressuposto do grafo completo; na prática, transições longas são desincentivadas pelo custo energético $c_{ij}$);
        \item o caso $(i,i)$ modela \textbf{hover}, isto é, o UAV permanece parado;
        \item a dinâmica de movimento é totalmente determinada pelas variáveis $x_{ijt}$. 
    \end{itemize}
    
    O uso de um grafo completo fornece maior generalidade, permitindo representar tanto deslocamentos quanto posicionamento estático.

    \paragraph{Interpretação de $x_{ijt}$.}

    A variável binária $x_{ijt}$ indica que o UAV se encontra no nó $i$ no início do slot $t$ e estará no nó $j$ no início do slot $t+1$.
    Assim:

    \[
    x_{ijt} =
    \begin{cases}
    1, & \text{se o UAV realiza a transição } i \to j, \\[4pt]
    0, & \text{caso contrário}.
    \end{cases}
    \]

    O caso especial
    \[
    x_{iit} = 1
    \]
    implica que o UAV permanece parado (\emph{hover}), o que também é utilizado para caracterizar coletas via $v_{j,t} = x_{jjt}$.

    \subsubsection{Modelo de Energia e Potência do UAV}

    O modelo de consumo energético utilizado é baseado no modelo de potência para VANTs de asa rotativa descrito por \cite{zeng2019rotarywing}, que considera três componentes:

    \begin{itemize}
        \item potência de perfil das pás;
        \item potência induzida;
        \item potência de arrasto parasita.
    \end{itemize}

    A potência consumida pelo UAV quando se desloca com velocidade $V$ é dada por:

    \begin{align}
    P(V) &=
    P_0\!\left(1 + 3\frac{V^2}{U_{\text{tip}}^2}\right)
    \;+\;
    \Pi \sqrt{
            \sqrt{1 + \frac{V^4}{4 v_0^4}}
            \;-\;
            \frac{V^2}{2 v_0^2}
        }
    \;+\;
    \frac{1}{2}\rho C_{DS} V^3 ,
    \tag{7}
    \end{align}

    onde $P_0$, $\Pi$, $U_\text{tip}$, $v_0$, $\rho$ e $C_{DS}$ são parâmetros físicos do UAV.

    Para uma transição $(i,j)$ em um slot de duração $\Delta t$, adotamos velocidade constante:

    \[
    V_{ij} = \frac{d_{ij}}{\Delta t}.
    \]

    Assim, o custo energético associado a uma aresta é:

    \begin{align}
        c_{ij} = P(V_{ij}) \, \Delta t.
        \tag{8}
    \end{align}

    O caso especial de \emph{hover} corresponde à aresta $(i,i)$, onde $V_{ii}=0$ e portanto:

    \[
    c_{ii} = P(0)\,\Delta t.
    \]

    Este modelo substitui formulações lineares simplificadas como $c_{ij} = k\, d_{ij}$, oferecendo maior precisão física na simulação do voo.


    \subsubsection{Funções Objetivo}

    A formulação do problema busca equilibrar dois aspectos fundamentais da missão: 
    (i) a maximização da quantidade de informação relevante coletada pelo UAV, medida pela Age of Information (AoI), e 
    (ii) a minimização do consumo total de energia durante o voo.  
    Esses objetivos, embora distintos, podem ser combinados em uma única função objetivo multicritério, refletindo o compromisso natural entre qualidade da coleta e economia energética.
    
    \paragraph{Maximização da Informação Coletada (AoI).}
    
    Para cada sensor $j$ e instante $t$, a variável $w_{j,t}$ representa a AoI efetivamente coletada naquele slot. Esse valor corresponde à idade da informação disponível no sensor no início do slot ($A_{j,t}$), desde que ocorra coleta ($v_{j,t}=1$), e é igual a zero caso contrário.
    
    Assim, a soma total de informação coletada ao longo da missão é dada por:
    
    \begin{align}
        f_{\text{AoI}}
        =
        \sum_{j \in S}
        \sum_{t = 1}^{T_f - 1}
        w_{j,t}.
        \tag{1a}
    \end{align}
    
    Essa função incentiva visitas a sensores cujos dados estejam mais desatualizados, priorizando trajetórias que maximizem o impacto informacional da missão.
    
    \paragraph{Minimização do Consumo Energético.}
    
    A energia acumulada até o final do voo é representada pela variável $E_{T_f}$, que sintetiza todo o gasto resultante dos deslocamentos e períodos de \emph{hover}. Assim, o custo energético total da missão é expresso por:
    
    \begin{align}
        f_{\text{energia}}
        =
        E_{T_f}.
        \tag{1b}
    \end{align}
    
    Minimizar esse valor corresponde a promover trajetórias mais econômicas, aumentando a autonomia do veículo e preservando os recursos energéticos disponíveis.
    
    \paragraph{Função Objetivo Multicritério.}
    
    Combinando as duas componentes anteriores, obtemos uma função objetivo global que, em termos matemáticos, reflete o compromisso entre qualidade informacional e eficiência energética:
    
    \begin{align}
        \max\ 
        F
        \;=\;
        \lambda 
        \sum_{j \in S}
        \sum_{t = 1}^{T_f - 1}
            w_{j,t}
        \;-\;
        E_{T_f},
        \tag{1}
    \end{align}
    
    onde $\lambda > 0$ é um parâmetro de ponderação que controla a importância relativa entre os dois termos.
    
    A primeira parcela recompensa soluções que coletam grande quantidade de AoI, especialmente de sensores que acumulam atraso informacional. A segunda parcela penaliza soluções energeticamente dispendiosas, promovendo trajetórias mais curtas e econômicas.  
    A função $F$ captura, assim, a essência do trade-off inerente ao problema: obter informação relevante com o menor gasto energético possível.
    
    \subsubsection{Restrições de Movimento}

    \begin{align}
      &\text{(i) início/fim na base:}& p_{b,1}&=1,\quad p_{b,T_f}=1 \tag{2}\\
      &\text{(ii) unicidade de posição:}& \sum_{n\in N} p_{n,t} &= 1,\ \forall t\in\{1,\ldots,T_f\} \tag{3}\\
      &\text{(iii) fluxo por slot:}& \sum_{j\in N} x_{i j t} &= p_{i,t},\ \sum_{i\in N} x_{i j t} = p_{j,t+1},\ \forall t\in\{1,\ldots,T_f-1\} \tag{4}
    \end{align}

    As restrições (2)--(4) modelam a dinâmica de movimento do UAV ao longo dos slots de tempo. A restrição (2) fixa a base $b$ como ponto de partida e de chegada da missão, garantindo que o drone inicie o voo na base e retorne a ela no final do horizonte $T_f$. A restrição (3) impõe que, em cada slot $t$, o UAV esteja exatamente em um único nó $n \in N$, isto é, o drone não pode estar em dois locais ao mesmo tempo nem ``desaparecer'' do grafo. Já a restrição (4) garante a consistência do fluxo entre nós sucessivos: para cada slot $t$, o número de arestas saindo de um nó $i$ é igual à indicação de que o drone está em $i$ no início do slot, e o número de arestas chegando em um nó $j$ é igual à indicação de que o drone estará em $j$ no início do slot seguinte. Em conjunto, essas restrições asseguram que a trajetória do UAV é uma caminhada viável no grafo $N$ ao longo do horizonte de tempo.

    
    \subsubsection{Restrições de Comunicação}

    No modelo, uma coleta de dados ocorre somente quando o UAV permanece pairando sobre o sensor durante todo o slot.  
    
    Esse comportamento é modelado por meio de um \emph{self-loop} na aresta $(j,j)$:
    
    \begin{align}
        v_{j,t} = x_{j j t},
        \qquad \forall j \in S,\ t = 1,\ldots,T_f - 1.
        \tag{5}
    \end{align}
    
    Assim, $v_{j,t}=1$ indica que o drone está parado sobre o sensor $j$ durante o slot $t$ e realiza coleta.  
    Se o UAV estiver se deslocando entre quaisquer nós distintos $(i \ne j)$, então $x_{j j t} = 0$ e, portanto, nenhuma coleta ocorre.
    
    Também impomos que cada sensor seja visitado no máximo uma vez, conforme a restrição~(6b):
    
    \begin{align}
        y_j &= \sum_{t=1}^{T_f - 1} v_{j,t},
        \tag{6a}\\[4pt]
        \sum_{t=1}^{T_f - 1} v_{j,t} &\le 1,
        \qquad \forall j \in S.
        \tag{6b}
    \end{align}
    
    A variável $y_j$ indica se o sensor $j$ foi ou não visitado em algum instante.
    
    \subsubsection{Restrições de Energia}
    
    A energia acumulada no início do voo é nula:
    
    \begin{align}
        E_1 = 0. \tag{9}
    \end{align}
    
    A evolução da energia é dada pela soma dos custos das arestas percorridas:
    
    \begin{align}
        E_{t+1}
        =
        E_t
        +
        \sum_{i \in N}
        \sum_{j \in N}
            c_{ij}\, x_{ijt},
        \qquad t = 1,\ldots,T_f - 1.
        \tag{10}
    \end{align}
    
    O consumo final acumulado não deve exceder a capacidade da bateria:
    
    \begin{align}
        E_{T_f} \le E^{\max}. \tag{11}
    \end{align}
    
    As restrições acima refletem exatamente a dinâmica implementada no código, onde $E_t$ é a energia total acumulada e $c_{ij}$ segue a modelagem de potência do UAV.

    \subsubsection{Restrições de Age of Information (AoI)}

    Para o primeiro voo, $A_j^0 = 0$ para todos os sensores $j \in S$. Para voos subsequentes, $A_j^0$ representa o número de intervalos de tempo desde a última coleta de dados do sensor $j$.
    \begin{align}
      A_{j,1} &= A_j^0, \forall j \in S \tag{10}
    \end{align}
    
    A evolução da AoI ao longo do tempo é descrita por:
    \begin{align}
        A_{j,t+1} = (1 - v_{j,t})\,(A_{j,t} + 1),
        \qquad \forall j \in S,\ \forall t = 1,\ldots,T_f-1.
        \tag{11}
    \end{align}
    
    Essa equação expressa duas situações:
    \[
        A_{j,t+1} =
        \begin{cases}
            0, & \text{se } v_{j,t}=1 \text{ (coleta realizada)},\\[4pt]
            A_{j,t}+1, & \text{se } v_{j,t}=0.
        \end{cases}
    \]

    Ela descreve a dinâmica, mas envolve um termo não linear. Na implementação, essa equação é reescrita por meio de restrições lineares.

    Para utilizar o termo $A_{j,t} v_{j,t}$ na função objetivo, introduzimos a
    variável auxiliar contínua $w_{j,t}$, que representa exatamente esse produto.
    Como termos bilineares não são permitidos em programação linear inteira,
    utilizamos a seguinte linearização:
    
    \begin{align}
        w_{j,t} &\le A_{j,t}, \tag{12a}\\
        w_{j,t} &\le M_A\, v_{j,t}, \tag{12b}\\
        w_{j,t} &\ge A_{j,t} - M_A (1 - v_{j,t}), \tag{12c}
    \end{align}
    \[
        \forall j\in S,\ \forall t = 1,\ldots,T_f-1.
    \]
    
    As Equações~(12a)--(12c) têm como objetivo implementar de forma linear o produto $w_{j,t} = A_{j,t} v_{j,t}$, onde $v_{j,t} \in \{0,1\}$ indica se o sensor $j$ é visitado no slot $t$ e $A_{j,t}$ é a AoI nesse instante. Assumimos ainda que $0 \leq A_{j,t} \leq M_A$ e $w_{j,t} \geq 0$. Podemos analisar separadamente os dois casos de $v_{j,t}$.
    
    \textbf{Caso $v_{j,t} = 0$.}
    Substituindo $v_{j,t}=0$ em (12a)--(12c), obtemos:
    \[
        w_{j,t} \leq A_{j,t}, \qquad
        w_{j,t} \leq 0, \qquad
        w_{j,t} \geq A_{j,t} - M_A.
    \]
    
    Como $A_{j,t} \leq M_A$, temos $A_{j,t} - M_A \leq 0$, de modo que a terceira desigualdade apenas impõe um limite inferior. Combinando $w_{j,t} \leq 0$ com $w_{j,t} \geq 0$, concluímos que necessariamente $w_{j,t} = 0$. Nota-se que $w_{j,t} = 0$ satisfaz $w_{j,t} \leq A_{j,t}$ e $w_{j,t} \geq A_{j,t} - M_A$. Portanto, quando $v_{j,t}=0$, temos $w_{j,t}=0$.
    
    \textbf{Caso $v_{j,t} = 1$.}
    Substituindo $v_{j,t}=1$ em (12a)--(12c), obtemos:
    \[
        w_{j,t} \leq A_{j,t}, \qquad
        w_{j,t} \leq M_A, \qquad
        w_{j,t} \geq A_{j,t}.
    \]
    Como $A_{j,t} \leq M_A$, a desigualdade $w_{j,t} \leq M_A$ se torna redundante. Combinando $w_{j,t} \leq A_{j,t}$ com $w_{j,t} \geq A_{j,t}$, obtemos $w_{j,t} = A_{j,t}$. Logo, quando $v_{j,t}=1$, vale $w_{j,t}=A_{j,t}$.
    
    Dessa forma, as restrições (12a)--(12c) garantem que
    \[
        w_{j,t} =
        \begin{cases}
            0,        & \text{se } v_{j,t} = 0,\\[4pt]
            A_{j,t},  & \text{se } v_{j,t} = 1,
        \end{cases}
    \]
    isto é, $w_{j,t}$ representa exatamente a AoI coletada no slot $j$. Isso permite utilizar a soma $\sum_{i,j} w_{j,t}$ na função objetivo como medida linear.


    \input{metodologia}
    \input{cronograma}

    \bibliographystyle{abbrv}
    \bibliography{refs}
\end{document}