\section{Trabalhos Relacionados}

Diversos trabalhos na literatura abordaram a utilização de veículos aéreos não tripulados (UAVs) como ferramentas para coleta de dados em redes de sensores da Internet das Coisas (IoT), com foco em otimização de trajetória, eficiência energética e minimização da idade da informação (AoI).

Wei et al.~\cite{wei2022survey} apresentam um extenso levantamento sobre coleta de dados assistida por UAVs em IoT, abordando os principais desafios e tecnologias associadas, como clustering de sensores, modos de coleta (\textit{hovering}, \textit{fly-by} e \textit{híbrido}) e planejamento de trajetória conjunto com alocação de recursos. Os autores destacaram que a flexibilidade dos UAVs permite melhorar significativamente a cobertura e eficiência da coleta de dados em ambientes complexos. Além disso, o trabalho propõe uma taxonomia das abordagens existentes e discute algoritmos baseados em teoria dos grafos, teoria da otimização e inteligência artificial para resolver o problema.

Messaoudi et al.~\cite{messaoudi2023survey} também forneceram uma revisão abrangente dos esquemas de coleta de dados baseados em UAVs, com foco em desafios como consumo energético, atraso na coleta, limitação de mobilidade e segurança. O artigo propôs uma categorização das aplicações e técnicas, discutindo ainda abordagens energéticas como redes com carregamento sem fio e estratégias para minimizar a AoI. Os autores enfatizaram a importância de integrar UAVs de forma inteligente para garantir eficiência e longevidade da rede IoT, além de sugerirem direções futuras promissoras, como o uso de UAVs energizados por comunicação e integração com redes 5G/6G.

Liu et al.~\cite{liu2018uavWSN} investigaram o desempenho da coleta de dados em redes de sensores sem fio (WSNs) com apoio de UAVs, especialmente em cenários sem infraestrutura de comunicação. O artigo propôs um modelo onde a região de cobertura é dividida em células e diferentes estratégias de trajeto são projetadas para um ou múltiplos UAVs. Os autores derivaram a capacidade por nó (\textit{per-node capacity}), que depende do número de células, da altura dos UAVs, da densidade de sensores e da capacidade energética das aeronaves. Concluiu-se que o uso de múltiplos UAVs aumenta significativamente essa capacidade em comparação com apenas um UAV. Além disso, o artigo determina o número ótimo de células para maximizar o desempenho da rede e valida os resultados teóricos com simulações. O trabalho contribui para o entendimento do impacto de diferentes parâmetros na eficiência da coleta de dados, oferecendo orientações práticas para o planejamento de missões UAV em WSNs.

Zhang et al.~\cite{zhang2018drlrvc} propuseram uma estrutura baseada em aprendizado profundo para otimizar a coleta de dados por veículos autônomos em cidades inteligentes, com foco especial em eficiência energética. O trabalho introduziu o framework \textit{DRL-RVC}, que utiliza redes neurais convolucionais para extrair características relevantes (como distribuição de amostras e fluxo de tráfego), e redes Q profundas para controlar UAVs e veículos autônomos de recarga. Os UAVs realizam a coleta de dados priorizando áreas de maior relevância, enquanto veículos autônomos terrestres são mobilizados para oferecer recarga, contornando restrições urbanas. Os resultados de simulação mostraram alta efetividade e robustez da abordagem proposta.

Yang et al.~\cite{yang2020surveyUAVIoT} realizam uma análise abrangente das principais questões na coleta de dados assistida por UAVs em ambientes de IoT, abordando desde o impacto do posicionamento dos nós sensores até o planejamento de trajetória e navegação autônoma. O estudo destacou que uma implantação eficiente dos sensores, aliada à otimização de parâmetros de voo (como velocidade e altitude) e a técnicas de compressão, clustering e classificação de dados, é fundamental para maximizar a eficiência energética e a quantidade de dados coletados. Os autores também enfatizaram o papel de algoritmos de planejamento de rota e desvio inteligente de obstáculos, sugerindo que abordagens inspiradas em aprendizado por reforço podem melhorar significativamente o desempenho de UAVs na coleta em larga escala, especialmente em terrenos complexos e de difícil acesso.

O Quadro~\ref{tab:comparativo} apresenta um comparativo entre os trabalhos revisados e a proposta deste trabalho, com ênfase nas dimensões mais relevantes para contextualizar as contribuições.

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{Comparativo entre trabalhos relacionados e a proposta deste trabalho.}
  \label{tab:comparativo}
  \small
  \adjustbox{max width=\linewidth}{%
  \begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash}p{3.0cm}
                  >{\raggedright\arraybackslash}p{2.0cm}
                  >{\raggedright\arraybackslash}p{3.0cm}
                  >{\centering\arraybackslash}p{1.6cm}
                  >{\raggedright\arraybackslash}p{2.8cm}
                  >{\centering\arraybackslash}p{1.2cm}}
    \toprule
    \textbf{Trabalho} & \textbf{Tipo} & \textbf{Objetivo principal} & \textbf{N° UAVs} & \textbf{Método de solução} & \textbf{AoI} \\
    \midrule
    Wei et al.~\cite{wei2022survey}            & Revisão      & Cobertura e eficiência          & Múltiplos & Taxonomia e revisão            & Sim \\
    Messaoudi et al.~\cite{messaoudi2023survey} & Revisão      & Energia, latência e segurança   & Múltiplos & Taxonomia e revisão            & Sim \\
    Liu et al.~\cite{liu2018uavWSN}            & Analítico    & Maximizar capacidade por nó     & Múltiplos & Modelagem analítica             & Não \\
    Zhang et al.~\cite{zhang2018drlrvc}        & Experimental & Eficiência energética           & Múltiplos & Aprendizado profundo (DRL)      & Não \\
    Yang et al.~\cite{yang2020surveyUAVIoT}    & Revisão      & Energia e cobertura             & Múltiplos & Taxonomia e revisão            & Não \\
    \midrule
    \textbf{Este trabalho}                     & \textbf{MILP} & \textbf{AoI + energia (multi-objetivo)} & \textbf{Único} & \textbf{Otimização exata (Gurobi)} & \textbf{Sim} \\
    \bottomrule
  \end{tabular}}
\end{table}

Em contraste com os \textit{surveys} e abordagens heurísticas presentes na literatura, este trabalho formula o problema de coleta de dados como um programa linear inteiro misto (MILP) com dois objetivos conflitantes: maximizar a AoI coletada pelos sensores e minimizar o consumo energético do UAV. A abordagem lexicográfica empregada garante soluções ótimas exatas, ao passo que o uso de parâmetros físicos reais de dois modelos de drone (DJI Matrice 300 RTK e Parrot Anafi USA) confere aderência prática ao modelo. Diferentemente dos trabalhos que consideram múltiplos UAVs, optou-se pelo cenário com UAV único, o que permite isolar o impacto das decisões de trajetória e energia sobre a qualidade da coleta de forma controlada.